# University schedule app

![](https://gitlab.com/denbingon/university-schedule-app/badges/main/pipeline.svg) ![](https://gitlab.com/denbingon/university-schedule-app/badges/main/coverage.svg)
***
Приложение созданное в виде pet-проекта для студентов КубГТУ, различные части которого запускаются в виде отдельного
сервиса в Docker под управлением docker-compose.

### Оглавление

***

* [Задачи которые решает](#задачи-которые-решает)
* [Зависимости](#зависимости)
* [Установка](#установка)
* [Использование](#использование)
* [Issues](#issues)
* [Contributing](#contributing)

### Задачи которые решает

***
Основой создания проекта стало изучения различных фреймворков и возможностей языка Python, однако в ходе изучения так же
были положены начала решения нескольких проблем:

* Удобство получения расписания - на момент создания проекта существовал только один вариант получить актуальное
  расписание - электронная кафедра университета, которая в свою очередь была ислючительно в виде Web-приложения. Данное
  приложение было не совсем удобно в использовании, а получение актальной информаии занимало достаточно большой
  промежуток времени.
* Бесперебойность - со временем учебы в университете, я стал замечать, что так же электронная кафедра часто находилась
  офлайн по несколько дней, вероятно из-за наплыва большого количества людей ибо происходило это в начало учебного
  периода и ближе к концу.
* Распространенность - основное приложение было доступно только в Web интерфейсе, а целью этого проекта так же была
  поставлена задача распространенния в виде других форматов предоставления информации.

На данный момент приложение уже насчитывает почти 2к пользователей в ВК и 120 в Телеграм.

### Зависимости

***
Для сборки проекта необходимы следующие зависимости:

* Docker
* Docker-compose (версии 3 и выше)
* Unix-подобная ОС

### Установка

***

Установи зависимости:

```shell
# MacOS
/bin/bash -c "$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/HEAD/install.sh)"
brew install docker docker-compose

# Debian
sudo apt install docker.io docker-compose
sudo systemctl enable docker.service

# ArchLinux
sudo pacman -S docker
sudo systemctl enable docker.service
```

Склонируй репозиторий и зайди в него

```shell
git clone https://gitlab.com/denbingon/university-schedule-app.git && cd university-schedule-app
```

Настрой проект в файле `.env` в корне проекта согласно таблице ниже:

```shell
nano .env
```

| Переменная            | Базовое значение | Описание                                                                     | Примечание                                                   |
|-----------------------|------------------|------------------------------------------------------------------------------|--------------------------------------------------------------|
| POSTGRES_ROOT_USER    | root             | Логин супер-пользователя в PostgreSQL                                        | Не рекомендуется изменять                                    |
| POSTGRES_ROOT_PASS    | 1234             | Пароль супер-пользователя в PostgreSQL                                       |                                                              |
| POSTGRES_DATABASE     | appdata          | Название базы данных в PostgreSQL                                            | Не рекомендуется изменять                                    |
| POSTGRES_PORT         | 15430            | Порт на котором будет открыто внешнее соединение с PostgreSQL                |                                                              |
| REDIS_PORT            | 15431            | Порт на котором будет открыто внешнее соединение с Redis                     |                                                              |
| REDIS_PASSWORD        | 1234             | Пароль супер-пользователя в Redis                                            |                                                              |
| REDIS_SAVE_PERIOD     | 1                | Период сохранения данных на диск                                             | Не рекомендуется изменять                                    |
| AGENT_STATISTIC_DELAY | 30               | Период сбора статистики контейнеров сервисом `Agent`                         |                                                              |
| CH_TRANSACTION_LENGTH | 10               | Количетсво записей при достижении которых данные будут записаны в ClickHouse | При слишком малом значении может возрасти нагрузка на сервер |
| CH_PORT               | 15433            | Порт на котором будет открыто внешнее соединение с ClickHouse Server         |                                                              |
| CH_STAT_PORT          | 15432            | Порт на котором будет открыто внешнее соединение с ClickHouse Client         |                                                              |
| CH_USER               | root             | Логин супер-пользователя в ClickHouse                                        | Не рекомендуется изменять                                    |
| CH_PASSWORD           | 1234             | Пароль супер-пользователя в ClickHouse                                       |                                                              |
| NGINX_API_URL         | localhost        | Хост для NGINX                                                               | Не рекомендуется изменять                                    |
| NGINX_PORT            | 80               | Порт для NGINX                                                               | Не рекомендуется изменять                                    |
| API_TOKEN             | 1111             | API ключ с правами на чтение и запись в API сервисе                          | `Получение описано ниже`                                     |
| VK_TOKEN              | 1111             | API ключ для бота VK                                                         | Необходимы права на доступ к сообщениям                      |
| TG_TOKEN              | 1111             | API ключ для бота Telegram                                                   | Получить можно у BotFather                                   |

Открой файл инициализации PostgreSQL:

```shell
nano docker/postgresql/init.sql
```

Пролистай до графы создания пользователей `Create users` и установи пароли для для пользователей

Далее настрой файл `config.json` в корне проекта изменив соответственно пароли к базе данных которые были указаны в
предыдущем шаге. Таблица с описанием параметров для подключения к БД представленна ниже:

| Поле      | Базовое значение       | Описание                                          | Примечание                                                          |
|-----------|------------------------|---------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------------|
| db_ip     | core-postgres          | Относительный адрес docker контейнера базы данных | Не изменять                                                         |
| db_port   | 5432                   | Внутренний порт docker-compose базы данных        | Не изменять                                                         |
| db_user   | api_bot<br/>parser_bot | Имя пользователя                                  | Не изменять                                                         |
| db_passwd | 1234                   | Пароль пользователя                               | Изменить согласно указанным в предыдущем пункте в `init.sql`        |
| db_dbname | appdata                | Имя базы данных                                   | Не изменять, либо изменить если было указано другое имя БД в `.env` |

Запусти сборку проекта

```shell
chmod +x build.sh
sh ./build.sh
```

После того как все контейнеры собрались и запустились, подключись к базе данных через любую программу для просмотра БД (
DataGrip, TablePlus). Логин, пароль и порт используй которые указывал в `.env`. Если проект собирался локально то
подключить к адресу `localhost`, если нет то по IPv4 сервера.

Открой таблицу `users_web` и добавь туда пользователя.

Открой таблицу `keys` и добавь туда ключ указав ID ранее созданого пользователя.

Снова открой файл `.env` и укажи созданный API ключ в графе `API_TOKEN`

```shell
nano .env
```

Перезапусти проект

```shell
sh ./build.sh
```

**Готово!**

### Использование

***
После сборки и старта проекта боты будут ожидать сообщений в соответсвующих чатах.

Начнется незамедлительный парсинг электронной кафедры и будет повторятся каждые 24 часа для актуализации информации.

Получить доступ к статистике можно открыв в браузере страницу:
``localhost:3000``

Получить доступ к API сервису можно открыв в браузере страницу:
``localhost:15403``

Получить документацию к API сервису можно открыв в браузере страницу:
``localhost:15403/docs``

### Issues

***
Если у тебя есть проблема или предложение: сообщите об этом
в [трекере проблем!](https://gitlab.com/denbingon/university-schedule-app/-/issues)
Шаблоны можно найти в `ISSUE_TEMPLATES`

### Contributing

***
Хочешь внести свой вклад? Это потрясающе! У меня есть руководство, которые помогут
тебе. [Открыть!](https://gitlab.com/denbingon/university-schedule-app/-/blob/main/CONTRIBUTING.md?ref_type=heads)